# Уравнение в полных дифференциалах

**Уравнение в полных дифференциалах** — это дифференциальное уравнение, которое может быть записано в форме:
$$ M(x, y) \, dx + N(x, y) \, dy = 0 $$
где $M(x, y)$ и $N(x, y)$ — функции двух переменных $x$ и $y$.

Это уравнение называется уравнением в полных дифференциалах, если существует функция $\Phi(x, y)$, такая что:
$$ d\Phi = \frac{\partial \Phi}{\partial x} \, dx + \frac{\partial \Phi}{\partial y} \, dy = M(x, y) \, dx + N(x, y) \, dy $$

В этом случае уравнение можно интегрировать, найдя функцию $\Phi(x, y)$, такую что:
$$ \Phi(x, y) = C $$

## Необходимое условие для уравнения в полных дифференциалах

Для того чтобы уравнение $M(x, y) \, dx + N(x, y) \, dy = 0$ было уравнением в полных дифференциалах, необходимо и достаточно выполнение условия равенства смешанных частных производных:
$$ \frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x} $$

## Интегрирующий множитель

**Интегрирующий множитель** — это функция $\mu(x, y)$, с помощью которой можно умножить данное дифференциальное уравнение, чтобы оно стало уравнением в полных дифференциалах.

## Применение интегрирующего множителя

Для уравнения, которое не является уравнением в полных дифференциалах:
$$ M(x, y) \, dx + N(x, y) \, dy = 0 $$

Интегрирующий множитель $\mu(x, y)$ должен удовлетворять условию:
$$ \frac{\partial (\mu M)}{\partial y} = \frac{\partial (\mu N)}{\partial x} $$

После нахождения подходящего множителя $\mu(x, y)$, уравнение принимает вид:
$$ \mu(x, y)M(x, y) \, dx + \mu(x, y)N(x, y) \, dy = 0 $$

Это новое уравнение уже является уравнением в полных дифференциалах и его можно интегрировать.

## Пример использования интегрирующего множителя

Рассмотрим уравнение:
$$ (2xy + y^2) \, dx + (x^2 + 2xy) \, dy = 0 $$

Проверим условие равенства смешанных частных производных:
$$ \frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial (2xy + y^2)}{\partial y} = 2x + 2y $$
$$ \frac{\partial N}{\partial x} = \frac{\partial (x^2 + 2xy)}{\partial x} = 2x + 2y $$

Условие выполнено, поэтому уравнение уже является уравнением в полных дифференциалах. Найдём функцию $\Phi(x, y)$:
$$ M = \frac{\partial \Phi}{\partial x} = 2xy + y^2 $$
Интегрируем $M$ по $x$:
$$ \Phi(x, y) = x^2 y + xy^2 + h(y) $$

Для определения функции $h(y)$, используем $N$:
$$ N = \frac{\partial \Phi}{\partial y} = x^2 + 2xy + h'(y) $$
Поскольку $N = x^2 + 2xy$, мы получаем:
$$ h'(y) = 0 \implies h(y) = C $$

Таким образом:
$$ \Phi(x, y) = x^2 y + xy^2 = C $$

## Заключение

- **Уравнение в полных дифференциалах**: Уравнение вида $M(x, y) \, dx + N(x, y) \, dy = 0$, где выполнено условие $\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}$.
- **Интегрирующий множитель**: Функция $\mu(x, y)$, с помощью которой уравнение может быть преобразовано в уравнение в полных дифференциалах, если оно таким не является изначально.