## Метод исключения при решении систем ЛОДУ

**Метод исключения** (или **метод элиминации**) при решении систем линейных однородных дифференциальных уравнений (ЛОДУ) используется для преобразования системы уравнений в одно уравнение более высокого порядка. Этот метод позволяет исключить одну или несколько переменных, чтобы получить одно уравнение относительно оставшейся переменной.

## Принцип метода исключения

Рассмотрим систему из двух линейных однородных дифференциальных уравнений первого порядка с двумя неизвестными функциями $x(t)$ и $y(t)$:
$$
\begin{cases}
x' = a_{11}x + a_{12}y \\
y' = a_{21}x + a_{22}y
\end{cases}
$$

## Шаги метода исключения

1. **Выразите одну переменную через другую**:
   Возьмем первое уравнение и выразим $x'$ через $x$ и $y$:
   $$
   x' = a_{11}x + a_{12}y
   $$

2. **Подставьте это выражение во второе уравнение**:
   Найдем производную $y'$ через $x$ и $y$:
   $$
   y' = a_{21}x + a_{22}y
   $$

3. **Исключите одну переменную**:
   Найдем $x$ через $y$ из первого уравнения:
   $$
   x = \frac{x' - a_{12}y}{a_{11}}
   $$
   Подставим это выражение во второе уравнение:
   $$
   y'' = a_{21}\left( \frac{y' - a_{12}y}{a_{11}} \right) + a_{22}y
   $$

4. **Получите уравнение более высокого порядка**:
   Приведем к общему знаменателю и упростим:
   $$
   a_{11}y'' = a_{21}(y' - a_{12}y) + a_{11}a_{22}y
   $$
   $$
   y'' - \left(\frac{a_{21}}{a_{11}}\right)y' + \left(\frac{a_{21}a_{12}}{a_{11}} - a_{22}\right)y = 0
   $$

Таким образом, мы получили уравнение второго порядка относительно $y$, тогда как исходная система состояла из уравнений первого порядка.

## Вывод

Метод исключения при решении систем линейных однородных дифференциальных уравнений приводит к **повышению порядка** разрешимого уравнения. Этот метод позволяет преобразовать систему из $n$ уравнений первого порядка в одно уравнение более высокого порядка, содержащее одну переменную.

## Пример

Рассмотрим систему:
$$
\begin{cases}
x' = 3x + 4y \\
y' = -4x + 3y
\end{cases}
$$

1. Выражаем $x$ через $y$:
   $$
   x' = 3x + 4y \implies x = \frac{x' - 4y}{3}
   $$

2. Подставляем это выражение во второе уравнение:
   $$
   y' = -4\left( \frac{x' - 4y}{3} \right) + 3y = -\frac{4}{3}x' + \frac{16}{3}y + 3y
   $$
   $$
   y' = -\frac{4}{3}x' + \frac{25}{3}y
   $$

3. Преобразуем к уравнению второго порядка относительно $y$:
   $$
   y'' = -\frac{4}{3}(3x' + 4y') + \frac{25}{3}y'
   $$
   $$
   y'' = -4x' - \frac{16}{3}y' + \frac{25}{3}y'
   $$
   $$
   y'' = -4x' + 3y'
   $$

Мы видим, что мы повысили порядок уравнения с первого до второго, получив уравнение второго порядка относительно $y$.