## Линейное дифференциальное уравнение первого порядка

**Линейное дифференциальное уравнение первого порядка** — это уравнение, в котором производная функции первого порядка и сама функция $y$ входят линейно. Общий вид такого уравнения можно записать следующим образом:

$$ y' + p(x)y = q(x) $$

где:
- $y' = \frac{dy}{dx}$ — первая производная функции $y$ по $x$;
- $p(x)$ и $q(x)$ — заданные функции от $x$.

## Однородное и неоднородное уравнение

Линейное дифференциальное уравнение первого порядка может быть однородным или неоднородным:

1. **Однородное уравнение**:
   $$ y' + p(x)y = 0 $$
   В этом случае правая часть уравнения равна нулю.

2. **Неоднородное уравнение**:
   $$ y' + p(x)y = q(x) $$
   В этом случае правая часть уравнения $q(x)$ является ненулевой функцией.

## Решение линейного дифференциального уравнения первого порядка

Для решения линейного дифференциального уравнения первого порядка часто используется метод интегрирующего множителя. Вот основные шаги решения:

1. **Приведение уравнения к стандартной форме**:
   Убедитесь, что уравнение имеет вид $y' + p(x)y = q(x)$.

2. **Нахождение интегрирующего множителя**:
   Интегрирующий множитель $\mu(x)$ находится по формуле:
   $$
   \mu(x) = e^{\int p(x) \, dx}
   $$

3. **Умножение уравнения на интегрирующий множитель**:
   Умножьте уравнение на $\mu(x)$, чтобы получить:
   $$
   \mu(x)y' + \mu(x)p(x)y = \mu(x)q(x)
   $$

   Левую часть уравнения можно записать как производную произведения:
   $$
   \frac{d}{dx}[\mu(x)y] = \mu(x)q(x)
   $$

4. **Интегрирование**:
   Интегрируйте обе части уравнения по $x$:
   $$
   \mu(x)y = \int \mu(x)q(x) \, dx + C
   $$
   где $C$ — постоянная интегрирования.

5. **Решение уравнения относительно $y$**:
   Разделите на $\mu(x)$ для получения окончательного решения:
   $$
   y = \frac{1}{\mu(x)} \left( \int \mu(x)q(x) \, dx + C \right)
   $$

## Пример

Рассмотрим уравнение:
$$ y' + 2y = e^x $$

1. Приведем уравнение к стандартной форме (оно уже в стандартной форме):
   $$ p(x) = 2, \quad q(x) = e^x $$

2. Найдем интегрирующий множитель:
   $$
   \mu(x) = e^{\int 2 \, dx} = e^{2x}
   $$

3. Умножим уравнение на $\mu(x)$:
   $$
   e^{2x}y' + 2e^{2x}y = e^{3x}
   $$

4. Запишем левую часть уравнения как производную:
   $$
   \frac{d}{dx}[e^{2x}y] = e^{3x}
   $$

5. Интегрируем обе части уравнения:
   $$
   e^{2x}y = \int e^{3x} \, dx = \frac{1}{3}e^{3x} + C
   $$

6. Решим уравнение относительно $y$:
   $$
   y = e^{-2x} \left( \frac{1}{3}e^{3x} + C \right) = \frac{1}{3}e^x + Ce^{-2x}
   $$

Таким образом, общее решение уравнения:
$$ y = \frac{1}{3}e^x + Ce^{-2x} $$